反修改議規拉鋸戰 泛民響防狼器突襲 為港發最後警號

反修改議規拉鋸戰 泛民響防狼器突襲
為港發最後警號

頭條

0:00

【本報訊】立法會議事規則修訂拉鋸戰進入倒數階段，民主派昨日用盡最後努力，包括在會議廳響起防狼器，為香港發出最後警號，仍無法阻止立法會主席梁君彥與建制派合謀盡快通過「自閹」修訂。有民主派議員預計，自閹修訂最快會在今日表決通過。而天主教香港教區榮休主教陳日君樞機首次就事件開腔，炮轟建制派說「反拉布」是謊言，「廢除立法會功能才是事實」。

記者：姚國雄 陳嘉裕

邵家臻高舉防狼器，指要守護香港，叫醒裝睡的人。陳善南攝

為反修改議規，各民主派議員在昨日會議上仍力挽狂瀾，透過不同手法拖延、暫停會議。

胡志偉斥謝偉俊「走狗一部份」

先有民主黨議員胡志偉斥「西環契仔」謝偉俊被中聯辦利用修改《議事規則》，但「狡兔死，走狗烹」，指謝作為「走狗一部份」，將來或受中央唾棄。謝立即要求胡道歉及收回言論，又叫胡解釋甚麼是「走狗」，結果梁君彥需暫停會議約20分鐘處理，而胡最終只收回「謝偉俊」3個字。

近傍晚時分，社福界議員邵家臻發言時，突高舉防狼器，並發出警號示威，指現時是議會危急存亡之秋，要為議會、為香港發出最後警號，守護香港，叫醒裝睡的人。

代主席李慧琼下令保安搶走防狼器，泛民議員隨即上前與保安互搶，混亂中香港本土毛孟靜一度不適，李慧琼宣佈暫停會議近10分鐘，人力陳志全亦試圖拖延會議，指梁君彥審批議事規則修訂有直接金錢利益衝突，要求他不能主持會議，但梁君彥不受理。

建制派在發言時，不斷為他們提出的自閹修訂辯護。建制派「班長」廖長江批評，透過呈請書成立專責委員會的做法古老，是以159年前的英國西敏寺為藍本，即使英國議會本身已廢除此制度，辯稱提出修訂只是與時並進。

公民黨楊岳橋聞言後隨即反駁，指為何不將呈請書制度與英國看齊：「既然外國只要達到某一個人民數目，就可以提出相關嘅呈請，點解香港唔得？」反問保皇黨議員「夠唔夠膽接受呢項挑戰？」

公民黨郭家麒發言時更嘲諷建制派，指古代中國太監遭閹割時，是遭綁手綁腳，但現時立法會的保皇黨卻是爭相自閹：「係自己攞把刀出嚟，爭住去做太監，個個自己閹自己。」

謝偉俊昨指郭榮鏗是「蠱惑大律師」。

陳日君發文：反拉布是謊言

日前與民主派一起站立、透過呈請書成立調查領展專責委員會的新民黨議員葉劉淑儀發言時稱，只要理由充分就會支持成立專責委員會，例如民主派提出的調查領展，建制派議員無理由不支持，又稱民主派不必擔心修改議規後，議會會被閹割，因議員不論由直選或功能組別產生，都要面對選民，「邊個唔驚4年後炒魷魚」。
繼立法會兩位前主席黃宏發和曾鈺成對今次議事規則修訂提出質疑後，陳日君樞機昨日在其facebook發文，狠批建制派所說「反拉布」是謊言，廢立會功能才是事實，「『他們』已勝券在握。我們不說，誰說？」有民主派也對前景感悲觀，預料過百項大小議事規則修訂，最快可於今日於傍晚表決通過，立法會將正式遭閹割。

相關新聞

泛民僅餘不足3小時發言拉布
頭條 5小時前

300人睇直播集氣
頭條 5小時前

團體抗議立會「人大化」
頭條 5小時前

【蘋果照相機】議會睡寶寶
頭條 5小時前